珠海學院新聞系零收生 70年歷史傳統學府收生每況愈下四大原因

一、院校染紅
珠海學院1947年在廣州，由陳濟棠、江茂森等國民黨人創立，原名為珠海大學，即使之後遷校至香港，仍保留濃厚的國民黨和台灣背景，但由2015年香港大學前副校長李焯芬上任校監一職，至2016年被傳媒披露有大陸資金海航集團入主，學校一洗中華民國色彩，校訓由「以建民國，以進大同」，改為「求智珠，通四海」，原有的「雙十節」學校假期被取消，難免令人質疑學校逐漸染紅。

更明顯的例子包括，近年媒體上多次出現不少親建制教職員發表爭議性言論。包括近期分別接受親建制媒體訪問時表示有需要監管本地網媒，更建議應進一步推行記者發牌制度的珠海學院新聞系專業應用教授關偉。關偉之前是無線電視新聞部總監，曾任新聞行政人員協會主席，2018年加入學院，主力教授「廣播新聞寫作及技巧」，2019年升任為文學院副院長。

二、新聞系定位不清晰
「皇牌大系」逐漸沒落，未必是空穴來風，畢業珠海新傳系多年、現時任職傳媒高層的C先生，工作關係接觸到不少珠海學生，他認為珠海新聞系早年是以「Practical」（實用科）為主，但近十年卻改用「Research-oriented」（研究主導科）的方法教書，即變相由訓練學生從事記者，變成社會研究方向為主，再加上管理層對學校的管理不善，是珠海新聞系最大的死因，他直言「一個系爛咗，絕對唔係而家一時三刻做啲改變，啲學生就會即刻多番，而且學校管理亦都好有問題，冇長遠方向、冇魄力，我甚至覺得唔單止係新聞系出現問題，而係成間學校都出現問題。」

三、升格失敗
兩位副校長僅上任短短兩年，聯同2015年升任副校長的俞肇熊，三人在今年六月相繼離職，情況罕見。校方今年8月更新官網，顯示副校長（學術），由文學院前院長鄧昭祺擔任，他亦同時署理副校長（行政）和副校長（研究）兩職。消息人士認為，主力升格的兩名新副校長離職，相信是預視到學院短時間內未能符合到升格的標準，而且在疫情下新學年收生情況也會十分惡劣。

四、疫情成最後一根稻草
武漢肺炎疫情自年初爆發，中港政府實施「封關」措施，一來校方無法北上宣傳及面試招生，二來，有報道指珠海早年已超收內地生，內地生在今個新學年無法來港，對於內地生佔不少比例的珠海學院，情況絕對是雪上加霜。消息指，學校本來已打算投放數百萬元作宣傳用途，當中更以內地生為重點宣傳，只可惜計劃因遇上疫情而泡湯。

（節錄部分內容）

同其他學院合拼係唯一出路

珠海學院新聞學本學年零新生 或步能仁專上學院後塵

嶺南囉 屯門嘛

一間東一間西？

一間本地學校，需要收中國大陸人來讀才可生存，不如拆咗佢

反正都中國人都不需要新聞自由

樹大出嚟都唔讀紅底啦

他直言「一個系爛咗，絕對唔係而家一時三刻做啲改變，啲學生就會即刻多番，而且學校管理亦都好有問題，冇長遠方向、冇魄力，我甚至覺得唔單止係新聞系出現問題，而係成間學校都出現問題。」